% vim: tw=80
% Copyright (C) 2018  Julien "_FrnchFrgg_" RIVAUD
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
\documentclass[a5paper,9pt]{rivbook}

\usepackage{persocours}
\setmainlanguage{french}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,
                datavisualization,
                datavisualization.formats.functions}

\usetikzlibrary{matrix}

\rivmathlib{geometry}


\begin{document}

\StudentMode

\chapter{Droites du plan}

\begin{activity}
    \label{act:eqdroite}
    On considère un repère~$(O;I;J)$ du plan. On définit l'ensemble~$\mcE$ des
    points $M(x;y)$ tels que $y = 2x+3$ --- on dit alors que $y=2x+3$ est une
    \emph{équation}\footnote{On parle même d'équation \emph{cartésienne}.}
    de~$\mcE$.
    \begin{enumerate}
        \item Parmi les points suivants, lesquels sont des points de~$\mcE$ ?
            \begin{enumerate}[gathered, label=$\Alph*$, labelsep=0pt]
                \item $(0;0)$
                \item $(1;3)$
                \item $(1;5)$
                \item $(-1;1)$
                \item $(3;5)$
                \item $(-3;-4)$
                \item $(-3;-3)$
                \item $(-4;-4)$
                \item[$K$] $(-4;-5)$
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{activity}

\section{Équations de droites}

\begin{definition}
    Soit $\mcE$~un ensemble de points. On dit que $\mcE$~admet l'équation~$(E)$
    si $M(x;y) \in \mcE$ exactement quand $(x;y)$ vérifie~$(E)$.
\end{definition}

\begin{example}
    \begin{enumerate}
        \item L'ensemble d'équation $y = 2x+3$ semble être une droite d'après
            \vref{act:eqdroite}.
        \item L'ensemble d'équation $x^2 + y^2 = -1$ est l'ensemble vide\ldots
        \item Quel est l'ensemble d'équation $x^2 + y^2 = 1$ ?
    \end{enumerate}
\end{example}

\subsection{Droites obliques}

\begin{theorem}
    \label{thm:eq-is-slantedline}
    Soient $m$~et~$p$ deux nombres réels. L'équation $y = mx+p$ est
    l'\define{équation d'une droite} non parallèle à~$(OJ)$ --- on dira
    \emph{droite oblique} dans la suite.
\end{theorem}

\begin{example}
    \label{exa:slantedline-check}
    Les équations suivantes définissent-elles des droites obliques ?
    \begin{enumerate}[gathered]
        \item $y=\sqrt{2}x+3$
        \item $y=-3-3x$
        \item $y=x^2 + 1$
        \item $1-x-2y=0$
    \end{enumerate}
    \IfStudentT{
        \bigfiller{4}
    }
\end{example}

\begin{exercise}
    
\end{exercise}

\clearpage

\section{Systèmes d'équations}

\begin{activity}
    \begin{enumerate}
        \item Résoudre le système
            $(S) \left\{ \begin{gathered}
                \tfrac{1}{2}x - y - 5 = 0 \\
                y + x = 1 \\
            \end{gathered} \right.$
        \item \begin{enumerate}
                \item L'équation $\frac{1}{2}x - y - 5 = 0$ définit-elle une
                    droite ?
                \item Et l'équation $y + x = 1$.
            \end{enumerate}
        \item Soient $\mcD: y = \frac{1}{2}x - 5$ et $\mcD': y = -x + 1$.
            \begin{enumerate}
                \item Tracer $\mcD$~et~$\mcD'$ dans un repère (on choisira une
                    échelle de $-1$~à~$4$ en abscisses et de $-5$~à~$3$ en
                    ordonnées).
                \item Montrer que $\mcD$~et~$\mcD'$ sont sécantes.
                \item Déterminer graphiquement les coordonnées de leur point
                    d'intersection.
                \item Conclure
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{activity}

Dans un système \emph{linéaire}~$(S)$, chaque équation est une équation de
droite. Les couples de nombres qui vérifient la première équation sont les
coordonnées des points de la première droite; de même, les couples de nombres
qui vérifient la deuxième équation sont les coordonnées des points de la
deuxième droite.

Si $(x,y)$~est une solution de~$(S)$, alors $(x,y)$ vérifie la première
équation, donc $M(x,y)$~est sur la première droite. Mais $M$~est sur la
deuxième droite pour la même raison: $M$~est sur les deux droites à la fois et
est donc leur point d'intersection.

Réciproquement, si les deux droites sont sécantes, alors le point d'intersection
$M(x,y)$ a des coordonnées qui vérifient les deux équations à la fois puisque
$M$~appartient aux deux droites, donc $(x,y)$~est bien une solution du
système~$(S)$.

On peut ainsi:
\begin{itemize}
    \item résoudre algébriquement un système pour trouver les coordonnées d'un
        point d'intersection, ou
    \item lire les coordonnées d'un point d'intersection pour résoudre
        graphiquement un système.
\end{itemize}

\begin{method}[Résolution graphique]
    \begin{enumerate}
        \item Mettre chaque équation sous forme réduite $y = mx+p$ ou $x=k$.
        \item Vérifier que les droites sont sécantes --- si les droites sont
            strictement parallèles il n'y a pas de solution\footnote{Si les
            droites sont confondues, il y en a une infinité.}.%avec le théorème
        \item Tracer les deux droites dans un repère bien choisi, et lire les
            coordonnées du point d'intersection.
        \item Conclure.
    \end{enumerate}
\end{method}


\end{document}
